#+TITLE:       Automatizar la implementación de los recursos de AWX con GitLab CI/CD y Ansible Tools
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gomez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+DATE:        2022-10-08 20:17
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Automatizar la implementación de los recursos de AWX con GitLab CI/CD y Ansible Tools" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2022-10-08" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gomez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/2022-10-08-automate-deployment-of-AWX-resources-with-GitLab-CI-CD-and-ansible-tools.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/ansible-devops-gitlab-awx-deploy-revision.png" />


[[file:img/ansible-devops-gitlab-awx-deploy-revision.png][file:tmb/ansible-devops-gitlab-awx-deploy-revision.png]]

** la escala lo cambia todo

Instalar y configurar equipos usando =ansible= [fn:ansible] es muy
cómodo, pero siempre se puede mejorar y a gran escala, cuando es
necesario lidiar con cientos o miles de /servers/ y /workstations/ es
conveniente utilizar /AWX/ [fn:awx] ya que permite organizar, registrar
y monitorear el /deploy/ en paralelo sin perder ningún detalle.

** módulos =tower= vs =awx-cli=

/Ansible/ cuenta con módulos =tower_*= [fn:tower-module] (/collections/
en las versiones nuevas) que permiten crear y/o modificar los diferentes
recursos de una instancia de /AWX/ (/Ansible Tower/) e inicialmente creé
un rol =ansible_role_tower_cli= que tomaba las definiciones de desde
archivos /YAML/ para crear y/o modificar /projects/, /job_templates/.

A medida que pasaron los días y en el apuro de varios /deploys/,
ejecutar el rol no resultó práctico, porque estaba pensado para
actualizar el histórico de recursos completos de /AWX/.

Luego de probar diferentes alternativas de trabajo con /AWX/, crear un
/job_template/ manualmente en la instancia de desarrollo (=awx-dev=) y
exportar la plantilla a un archivo =.json= usando =awx-cli= [fn:awx-cli]
para luego importarla en la instancia productiva (=awx-prd=) resultó muy
práctico.

** =awx.git + ansible-tools=

Versionar los recursos de /AWX/ en un repositorio =awx.git= [fn:awx-git]
surgió naturalmente para obtener reproducibilidad entre diferentes
instancias, generar /releases/, verificar diferencias y aplicar
correcciones.

El repositorio =awx.git= impulsó la creación de nuevos /scripts/ de
=ansible_tools= [fn:ansible-tools], para interactuar con /AWX/, obtener
dependencias, validar recursos, otorgar permisos y obtener valores de
variables de la una instancia.

** =awx-deploy-revision=

Teniendo todos los recursos versionados en un repositorio =git=, era
inevitable automatizar el /deploy/ de una revisión de /AWX/, al
principio =awx-deploy-revision= [fn:awx-deploy-revision] se ejecutaba
manualmente y permitía reproducir el /deploy/ de un /release/ en
diferentes instancias, asegurando la integridad de cada componente
detectando inconsistencias y asegurando los mismos permisos.

** /GitLab CI/CD/

Invocando reglas de =Makefile= [fn:Makefile], fue posible ejecutar
=awx-deploy-revision= desde =.gitlab-ci.yml= [fn:gitlab-ci] de modo
desatendido y aprovechando todas las ventajas de las /Pipelines/ ahora
es posible iniciar el desarrollo de un /job_template/ directamente desde
el repositorio =awx.git= monitoreando la salida de los /jobs/ de
/GitLab/ sin necesidad de ingresar a /AWX/.

** =git push= = /pipeline success/

Sin entrar en detalles, la secuencia de pasos automatizada es la
siguiente:

1. La persona hoy conicida como /DevOps/ ejecuta =git push=
2. /GitLab/ recibe los cambios y ejecuta =json-lint=
3. Luego se configura el entorno definido en =AWX_ENV= mediante =awx-config=
4. Se envían los /teams/ usando =awx-cli send team=
5. Se envían los /projects/ usando =awx-cli send project=
6. Se actualizan los /projects/ enviados usando =awx-cli update project=
7. Se envían los /inventories sources/ usando =awx-cli send inventory_source=
8. Se envían los /inventories/ usando =awx-cli send inventory=
9. Se actualizan los /inventories sources/ usando =awx-cli pdate inventory_source=
10. Se envían los /job templates/ usando =awx-cli send job_template=
11. Se envían los /workflows/ usando =awx-cli send workflow=
12. Se otorgan permisos para todos los recursos usando =awx-cli grant=

Si no hubo ningún error, se obtiene /Pipeline Success/ y la revisión en
curso queda disponible para ejecutar en /AWX/ =:)=

Si hubo algún error, basta con observar la salida del /Job/ fallido y
realizar los cambios necesarios en el repositorio =awx.git=, efectuar un
/commit/ y al ejecutar nuevamente =git push=, /GitLab/ se ocupará del
/deploy/.

Si fue exitoso el /deploy/ en =awx-dev=, en otro /stage/ se realiza el
mismo /deploy/ en otra instancia de /AWX/.

** Relacionado

- [[file:2022-10-03-ansible-tools-v0-3-0.org][/Ansible Tools/ =v0.3.0=]]
- [[file:2021-02-05-ansible-awx-tools.org][Ansible/AWX tools]]

[fn:ansible]              https://www.ansible.com/
[fn:awx]                  https://github.com/ansible/awx/
[fn:gitlab-ci]            https://gitlab.com/osiux/awx/-/raw/develop/.gitlab-ci.yml
[fn:Makefile]             https://gitlab.com/osiux/awx/-/raw/develop/Makefile
[fn:awx-git]              https://gitlab.com/osiux/awx/
[fn:ansible-tools]        https://gitlab.com/osiux/ansible_tools/
[fn:awx-cli]              https://github.com/ansible/tower-cli
[fn:tower-module]         https://docs.ansible.com/ansible/2.9/modules/tower_project_module.html
[fn:awx-deploy-revision]  https://gitlab.com/osiux/ansible_tools/-/blob/master/awx-deploy-revision




** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bf3a61526ad2a73cecb77a18995f1d63494e3664][=2022-11-13 20:39=]] agregar y actualizar tags OpenGraph
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/dfcc2246359073fc35cbdc446ee6dcd683a1ad23][=2022-10-10 15:54=]] remove Leaked GitLab Token from ChangeLog :S
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/1433e03c4abec4ebe24964a155ecf6b5c0c5c070][=2022-10-10 13:04=]] corregir links de =.gitlab-ci.yml= y =Makefile= en /Automatizar la implementación de los recursos de AWX con GitLab CI/CD y Ansible Tools/
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/f35c37045805a67170a967f407b88aad3c6a70f6][=2022-10-08 23:02=]] Agregar Automatizar la implementación de los recursos de AWX con GitLab CI/CD y Ansible Tools
